\documentclass{subfiles}
\begin{document}
    Per telecomunicazione si intende la comunicazione, quindi il trasferimenti dati, da un trasmettitore ad un ricevitore e posti ad 
    una certa distanza. Si hanno quindi:
    \begin{itemize}
        \item Sorgente: elaboratore che invia il messaggio tramite una sorgente(voe, testo, video ecc);
        \item Trasmettitore: codifica il messaggio trasformandolo in un segnale e lo invia;
        \item Canale di trasmissione: il mezzo con il quale viaggia il messaggio;
        \item Ricevitore: riceve il segnale e lo decodifica facendolo tornare nel formato originale;
        \item Destinatario: elaboratore che riceve il messaggio.
    \end{itemize}

    \paragraph*{Segnali}
    \noindent Un segnale è una variazione temporale dello stato fisico di un sistema o una grandezza scalare come il potenziale nei segnali 
    elettrici o l'ampiezza d'onda o la frequenza di un campo elettromagnetico.\\
    La natura di un segnale quindi può essere:
    \begin{itemize}
        \item Elettrica: inviato tramite un conduttore;
        \item Luce: inviato tramite fibre ottiche;
        \item Onde radio: inviato tramite l'etere.
    \end{itemize}
    In tutti i casi si propaga sotto forma di onda elettromagnetica.

    \paragraph*{Basi teoriche dei segnali}
    I segnali sono periodi caratterizzati quindi da:\begin{itemize}
        \item ampiezza: valore assoluto della cresta positiva o negativa;
        \item periodo: tempo che intercorre tra due valori di massimo (o minimo);
        \item frequenza: quante volte si ripete il valore massimo in un secondo.
    \end{itemize}
    La funzione caratteristica di un'onda è: 
        \(y = A \sin((2 \pi f t + f(0))) = A \sin((2 \pi / T) + f(0))\) 
    con:
    \begin{itemize}
        \item A: ampiezza;
        \item f(0): posizione segnale all'istante 0;
        \item T: periodo;
        \item f: 1/T, frequenza, reciproco del periodo.
    \end{itemize}
    Se il canale trasmissivo è lineare allora vale il principio di sovrapposizione:\\
    \(x_{1}(t) \ge y_{1}(t) \land x_{2}(t) \ge y_{2}(t) \land x_{3} \ge y_{3}(t) \implies x_{1}(t) + x_{2}(t) + x_{3}(t) \ge y_{1}(t) + y_{2}(t) + y_{3}(t)\)
    Quindi la somma di onde sinusoidali con frequenze multiple tra loro è ancora un segnale sinusoidale periodico.
    \begin{Note*}
        Le frequenze sono dette armoniche e la frequenza più bassa è detta fondamentale.
    \end{Note*}
    \noindent Tramite Fourier si scoprì che una funzione periodica di periodo T può essere rappresentata come combinazione di un certo 
    numero di funzioni sinusoidali e ciò è detta serie/trasformata di Fourier.\\ \\
    Ciò aiuta a scomporre una qualsiasi onda in componenti più semplici. Si ha che:
    \[
        g(t) = \frac{a_{0}}{2} + \sum\limits_{n = 1}^{\infty}{a_{n} \sin(\omega nt) + b_{n} \cos(\omega nt)}
    \]
    con \(\omega = 2 \pi f\)
    dove an e bn sono le ampiezze dell'n-esima armonica e si ottengono integrando tra 0 e T:
    \[
        \begin{gathered}
            a_{n} = \frac{2}{T} \int{-T/2}{T/2}{g(t) \sin(\omega nt)}{t} \\
            b_{n} = \frac{2}{T} \int{-T/2}{T/2}{g(t) \cos(\omega nt)}{t} \\
        \end{gathered}
    \]
    I canali che utilizzano segnale elettrici si comportano in modo lineare quindi è possibile applicare l'analisi di Fourier. Questo è 
    utile a capire dopo quanto tempo un segnale di degrada a tal punto da influenzare la corretta codifica.

    \paragraph*{Larghezza di banda(bandwidth)}
    Per una data frequenza di taglio fc, la largehzza di banda è il limite di velocità con cui si può trasmettere in un canale senza 
    incorrere in perdite di segnale.\\
    La bandwidth si misura in:
    \begin{itemize}
        \item Hertz: larghezza di banda in circuiti analogici, numero di oscillazioni di un segnale periodico in un secondo;
        \item Baud: velocità di segnalazione, numero di cambiamenti del segnale in un secondo;
        \item Bps (bit per second): larghezza di banda in circuiti digitali, numero di bit trasmessi al secondo.
    \end{itemize}

    \subsection{Mezzi trasmissivi}
    \subfile{Sotto/2-1-Mezzi trasmissivi.tex}

    \subsection{Trasmissioni digitali}
    \subfile{Sotto/2-2-Trasmissioni digitali.tex}

    \subsection{Sistemi di telecomunicazioni}
    \subfile{Sotto/2-3-Sistemi di telecomunicazioni.tex}

\end{document}